<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../xslt/transformation1.xsl"?>
<astronomia>
  <ciekawostki-na-dzis>
      <ciekawostka>Czy wiesz że pomimo że Wenus jest dalej od Słońca jest na niej cieplej niż na Merkurym?</ciekawostka>
  </ciekawostki-na-dzis>
  <poczatkowy-opis>
    <tytul>
        Jak zaczęła się moja przygoda z astronomią?
    </tytul>
    <opis>
      Od zawsze pasjonowało mnie to co nieznane, a cóż jest bardziej nieznane człowiekowi niż kosmos? Astronomia ciekawiła mnie od dzieciństwa,
      ale zacząłem rozwijać się w tym kierunku dopiero pod koniec szkoły podstawowej. Wtedy właśnie pojechałem na pierwszy obóz astronomiczny,
      na którym poznałem ludzi, którzy mają podobne spojrzenie na świat i świra na punkcie astronomii. Po obozie zacząłem spędzać wolny czas
      pogłębiając tajemnice kosmosu. Będąc w gimnazjum zapisałem się na koło astronomiczne w pobliskim liceum i tam dowiedziałem się o różnych
      możliwościach obserwacji, poznałem gwiazdy zmienne, które mnie zafascynowały i którym poświęcam jedną z podston. Wtedy też zainwestowałem
      w mój pierwszy teleskop i zacząłem robić amatorskie obserwacje.
    </opis>
  </poczatkowy-opis>
  <moj-sprzet-astronomiczny>
    <sprzet typ="teleskop">
        <nazwa>teleskop SKY-WATCHER (Synta) BK1309EQ2</nazwa>
        <data-nabycia>
          <rok>2015</rok>
          <miesiac>czerwiec</miesiac>
          <dzien>12</dzien>
        </data-nabycia>
        <srednica>130mm</srednica>
    </sprzet>
    <sprzet typ="lornetka">
      <nazwa>Lornetka NIKON ACTION EX 10X50</nazwa>
      <data-nabycia>
        <rok>2014</rok>
        <miesiac>sierpień</miesiac>
        <dzien>21</dzien>
      </data-nabycia>
      <srednica>50mm</srednica>
    </sprzet>
    <sprzet typ="teleskop">
      <nazwa>Teleskop Dobson 12" Deluxe Delta Optical-GSO</nazwa>
      <data-nabycia>
        <rok>2016</rok>
        <miesiac>marzec</miesiac>
        <dzien>14</dzien>
      </data-nabycia>
      <srednica>300mm</srednica>
    </sprzet>
  </moj-sprzet-astronomiczny>
  <dalszy-opis>
    <tytul>Dalsza część historii</tytul>
    <opis>
      W 3 klasie gimnazjum spróbowałem swoich sił w olimpiadzie astronomicznej. Choć nie dostałem się do finału, nabrałem bardzo dużo doświadczenia
      i zdobyłem jeszcze wiekszą chęć do nauki astronomii. Postanowiłem, że w 1 liceum dostanę się do finału. Po wielu miesiącach zgłębiania astrofizyki
       i astronomii, rozwiązując niezliczone zadania z poprzednich olimpiad udało mi się dostać do finału i osiągnąłem nawet tytuł laureata zajmując 6
       miejsce. Niestety nie znalazłem się w pierwszej piątce, która reprezentowała Polskę w Pekinie. W 2 i 3 klasie liceum nie przygotowywałem się już
       w takim stopniu na olimpiadę i dwukrotnie zostałem finalistą. Odsunąłem wtedy na bok astrofizykę na rzecz astronomii obserwacyjnej. Intensywnie
       obserwowałem gwiazdy zmienne, a obserwacje wpisywałem do AAVSO - amerykańskiej organizacji zajmującej się zbieraniem obserwacji astronomów amatorów.
       <aavso link="https://www.aavso.org/">AAVSO</aavso>
    </opis>
  </dalszy-opis>
  <statystyki>
      <rozpoczecie-obserwacji>27/09/2014</rozpoczecie-obserwacji>
      <czas-obserwacji>383 godziny</czas-obserwacji>
      <liczba-obserwacji>1916</liczba-obserwacji>
  </statystyki>
  <astrofotografia>
    <tytul>Astrofotografia</tytul>
      <opis>
        Próbowałem też swoich sił w astrofotografii (fotografii nocnego nieba). Niestety, moje teleskopy nie nadają się do tej dziedziny. Żeby robić
        zdjęcia zapierające dech w piersiach, należy kupić bardzo drogi sprzęt, dlatego zdjęcia wykonuję moim telefonem (Huawei p10).
      </opis>
      <zdjecia>
        <zdjecie numer="0"><img alt="Zdjęcie nieba" src="/img/my-photo-1.jpg"/></zdjecie>
        <zdjecie numer="1"><img alt="Zdjęcie nieba" src="/img/my-photo-2.jpg"/></zdjecie>
        <zdjecie numer="2"><img alt="Zdjęcie nieba" src="/img/my-photo-3.jpg"/></zdjecie>
        <zdjecie numer="3"><img alt="Zdjęcie nieba" src="/img/my-photo-4.jpg"/></zdjecie>
        <zdjecie numer="4"><img alt="Zdjęcie nieba" src="/img/my-photo-5.jpg"/></zdjecie>
        <zdjecie numer="5"><img alt="Zdjęcie nieba" src="/img/my-photo-6.jpg"/></zdjecie>
        <zdjecie numer="6"><img alt="Zdjęcie nieba" src="/img/my-photo-7.jpg"/></zdjecie>
      </zdjecia>
  </astrofotografia>
  <gwiazdy-zmienne>
    <znaczenie>
      <tytul>Czym są gwiazdy zmienne?</tytul>
      <opis>
        Gwiazda zmienna to taka, która zmienia swoją jasność w znaczący sposób. Ogólnie rzecz biorąc, każda gwiazda wykazuje drobne zmiany jasności,
        ale są one w większości przypadków niezauważalne. Nawet Słońce zmienia swoją jasność, choć jedynie o 0.1%. Gwiazdy zmienne, którymi się zainteresowałem
        i które nadają się do obserwacji potrafią jaśnieć i ciemnieć setki, tysiące a nawet dziesiątki tysięcy razy. Obserwując taką gwiazdę i zapisując jej
        jasność można po pewnym czasie wyraźnie zauważyć, że nie świeci ona stałą jasnością. Jest wiele rodzajów gwiazd zmiennych. Jedne zmieniają się na przestrzeni
        godzin i dni, inne potrzebują więcej czasu (nawet rok i więcej). Również przyczyna zmian nie zawsze jest taka sama. Niekiedy jest ona spowodowana czynnikami
        zewnętrznymi np. zakrycie jednej gwiazdy przez drugą, czasem jej strukturą fizyczną (gwiazda kurczy się i rozszerza zmieniając tym samym swoją moc promieniowania).
         Na chwilę obecną znamy ponad 150 000 gwiazd zmiennych i każdego dnia liczba ta rośnie.
      </opis>
      <dowiedz-sie-wiecej link="https://lco.global/spacebook/stars/variable-stars/"></dowiedz-sie-wiecej>
    </znaczenie>
    <historia-gwiazd-zmiennych>
        <tytul>Trochę historii</tytul>
        <opis>
          Pierwsze gwiazdy zmienne odkryto już w epoce przedteleskopowej. W 1596 roku David Fabricius zauważył okresowe znikanie gwiazdy omicron ceti
          (nazwanej później Mirą). Obserwowano w tym czasie również dwie jasne supernowe. Zjawiska te dowiodły, że gwiazdy tak naprawdę nie są niezmienne
          tak jak wcześniej sądzono. W 1786r. znano już 12 gwiazd zmiennych. Od połowy XIX wieku liczba znanych zmiennych wzrastała coraz szybciej. W 1875
          znano już 143 zmienne, w 1903 – 700, w 1947 – 11 tysięcy.
        </opis>
    </historia-gwiazd-zmiennych>
    <powod-obserwacji-gwiazd-zmiennych>
      <tytul>W jakim celu obserwować gwiazdy zmienne?</tytul>
      <powod numer="0">Zdaża się, że przyczyną zmian gwiazdy jest przejście przed jej tarczą planety.
        Dzięki obserwacjom takiej gwiazdy można dowiedzieć się wiele o tej planecie i wywnioskować czy może istnieć na niej życie.</powod>
      <powod numer="1">Gwiazdy zmienne zdardzają nam sekrety swojej ewolucji i pozwalają nam tym samym lepiej zrozumieć naszą własną gwiazdę – Słońce.</powod>
      <powod numer="2">Dzięki ich obserwacji dowiadujemy się o najważniejszych właściwościach gwiazd takich jak masa, jasność, promień, temperatura, wewnętrzna
        i zewnętrzna struktura.</powod>
      <powod numer="3">Obserwacja niektórych gwiazd zmiennych (Cefeidy i RR Lyrae) pozwala nam określić odległość od nich. Gdy znajdują się w innej galaktyce
        poznajemy wówczas odległość od nas do tej galaktyki.</powod>
      <powod numer="4">Spędzanie czasu pod gwieździstym niebem i obserwacja sprawiają przyjemność a wyniki, które są używane potem w poważnych publikacjach, dużo satysfakcji </powod>
    </powod-obserwacji-gwiazd-zmiennych>
  </gwiazdy-zmienne>
  <uklad-sloneczny>
      <krotki-opis>
        <tytul>O Układzie Słonecznym</tytul>
        <opis>
          Przez większą część dziejów ludzie uważali, że wszystkie widoczne na niebie ciała niebieskie krążą dookoła Ziemi. Tak przecież wydaje się, kiedy patrzymy na niebo.
          Taki sposób myślenia nazywamy dzisiaj teorią geocentryczną. Głosiła ona, że Ziemia jest centrum Wszechświata, a Słońce, Księżyc, planety i gwiazdy krążą dookoła niej.
          Dopiero badania, obserwacje i pomiary polskiego astronoma Mikołaja Kopernika dowiodły, że Ziemia oraz inne planety okrążają Słońce. Obecnie nie ma już wątpliwości,
          że stworzona przez uczonego teoria heliocentryczna jest prawdziwa. Tym samym okazało się, że Ziemia nie jest środkiem Wszechświata, a jedynie jednym z wielu obiektów,
          które się w nim znajdują. W rzeczywistości Układ Słoneczny jest zbudowany w taki sposób, że w jego centrum znajduje się Słońce, a dookoła niego krążą planety, w tym
          również Ziemia.
        </opis>
      </krotki-opis>
      <porownanie-planet>
          <tytul>Porównanie planet Układu Słonecznego</tytul>
          <tabela>
              <planeta>
                <nazwa>Merkury</nazwa>
                <rodzaj-planet>skalista</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>0</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">0,24</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>58d 15h 26m</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">0,39</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
              <planeta>
                <nazwa>Wenus</nazwa>
                <rodzaj-planet>skalista</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>0</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">0,64</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>243d 0h 27m</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">0,72</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
              <planeta>
                <nazwa>Ziemia</nazwa>
                <rodzaj-planet>skalista</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>1</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">1</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>23h 56m 04s	</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">1</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
              <planeta>
                <nazwa>Mars</nazwa>
                <rodzaj-planet>skalista</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>2</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">1,88</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>24h 37m 23s</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">1,52</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
              <planeta>
                <nazwa>Jowisz</nazwa>
                <rodzaj-planet>gazowa</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>79</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">11,86</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>9h 55m 30s</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">5,20</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
              <planeta>
                <nazwa>Saturn</nazwa>
                <rodzaj-planet>gazowa</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>62</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">29,45</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>10h 39m 22s</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">9,54</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
              <planeta>
                <nazwa>Uran</nazwa>
                <rodzaj-planet>gazowo-lodowa</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>27</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">84,07</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>17h 14m 24s</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">19,19</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
              <planeta>
                <nazwa>Uran</nazwa>
                <rodzaj-planet>gazowo-lodowa</rodzaj-planet>
                <ilosc-ksiezycow>14</ilosc-ksiezycow>
                <czas-obiegu jednostka="lata ziemskie">164,88</czas-obiegu>
                <okres-obrotu>16h 06m 36s</okres-obrotu>
                <odleglosc-od-slonca jednostka="AU">30,01</odleglosc-od-slonca>
              </planeta>
          </tabela>
          <zrodlo link="https://pl.wikipedia.org/wiki/Uk%C5%82ad_S%C5%82oneczny"></zrodlo>
      </porownanie-planet>
  </uklad-sloneczny>
  <kontakt>
      <tytul>Jak się ze mną skontaktować?</tytul>
      <opis>Zaciekawiły Cię treści publikowane na stronie? Znalazłeś nieścisłość albo błąd o którym chciałbyś mi powiedzieć? A może po prostu chcesz
        się umówić na wspólne obserwacje? Jeśli tak oto mój mail na który możesz wysyłać wszelkie zapytania/prośby/propozycje!
      </opis>
      <email link="mailto:test@test.pl">test@test.pl</email>
  </kontakt>
</astronomia>
